
\documentclass[a4paper,12pt, twoside]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева




\input{../latex/preams/pream}
\input{../latex/preams/title_style/default} 
\input{../latex/preams/page_style/default}
\input{../latex/preams/aliases}
\input{../latex/preams/commands}




 


%\usepackage{lipsum}

\title{Конверсия}
\author{Воронецкий Андрей Владимирович voron@bmstu.ru}
\date{20 мая 2019г.}

\begin{document}
\begin{center}
    {\Large
    \textbf{МГТУ им Н.Э. Баумана}

    
    \textbf{Кафедра Э1}
    }

    
    {
        \hfill "Принято"    

        Студент группы Э1-101 Горелов Н.Д. \hfill Преподаватель Воронецкий А.В.


    }
    \section*{Лабораторная работа №2}
    \textbf{по дисциплине:} Конверсия ракетных двигателей

    \textbf{<<Изучение ообенностей технологического процесса сверхзвукового газопламенного напыления покрытий>>}
\end{center}

Цель работы: усвоить физические основы рабочего процесса в конверсионных технологических установках, овладеть навыками и освоить методику проведения эксперимента по исследованию процессов сверхзвукового газопламенного напыления.

Задачи:
\begin{enumerate}
    \item Изучить материал раздела 1 по особенностями рабочего процесса,
    \item Изучить конструктивные схемы установок для СГН,
    \item освоить методы диагностики характеристик рабочего процесса в установках СГН,
    \item изучить ПГС лабораторного стенда,
    \item изучить систему автоматизированного управления работой стенда HV-50
    \item изучить особенности систем измерения и регистрации,
    \item изучить конструкцию лабораторной горелки для СГН,
    \item выполнить демонстрационное испытание лабораторной горелки.
\end{enumerate}

\section{Описание экспериментального стенда. ПГС с ручным управлением}
В состав экспериментального стенда входят:
\begin{itemize}
    \item лабораторная сверхзвуковая горелка;
        \item	пневмо-гидравлическая система с ручным управлением;
        \item	система автоматизированного управления;
        \item	система диагностики;
        \item	манипулятор;
        \item	система вытяжной вентиляции и утилизации.
\end{itemize}



\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{fig21} 
    \caption{}
    \label{}
\end{figure}



ПГС включает в себя магистрали подачи окислителя, горючего, транспортирующего газа (азота), напыляемого порошкообразного материала и охладителя. Конструктивно ПГС выполнена в виде нескольких отдельных пультов:
\begin{enumerate}
    \item пульт управления расходом кислорода,
    \item пульт управления расходом горючего
    \item пульт управления расходом транспортирующего газа,
    \item пульт управления наддувом бака горючего.
\end{enumerate}

Кислород подаётся к соответствующему пульту из кислородной рампы. Далее он проходит через вентиль ВК, редуктор РК, мерное сопло СК и далее по гибкому шлангу подводится к кислородному штуцеру горелки. Непосредственно перед штуцером установлен обратный клапан ОКО. Расход окислителя на штатном режиме регулируется путём изменения давления за редуктором РК перед мерным соплом. При запуске и останове используется вентиль ВК. Горючее поступает из ёмкости этилового спирта, наддуваемой азотом из баллона через вентиль ВН и редуктор РН. Расход горючего на всех режимах регулируется дозатором ДГ. Замер расхода производится с помощью турбинного расходомера ДРГ. На магистрали установлены также отсечной электроклапан ЭКГ и фильтр тонкой очистки ФГ. Подвод горючего к штуцеру горелки осуществляется по гибкому шлангу через обратный клапан ОКГ.

Напыляемый порошок находится в бункере питателя. Входящий в состав питателя редуктор расхода РРП представляет собой лопаточное колесо с электроприводом. В зависимости от числа оборотов колеса в зону псевдоожижения попадает различное количество порошка. Затем этот порошок подхватывается транспортирующим газом и по специальному гибкому шлангу подводится к горелке.


Транспортирующий газ (азот) подаётся от баллона через понижающий редуктор РТ1 к соответствующему пульту. Расход транспортирующего газа регулируется дозатором ДТ, а измеряется ротаметром РОТ. Поскольку давление в ротаметре не должно превышать 0,8 Мпа, на магистрали установлен редуктор РТ. Настройка редуктора осуществляется по манометру МТ1. Расход транспортирующего газа определяется по формулам или номограммам, причём в качестве параметров используются показания ротаметра, давление в ротаметре (манометр МТ2) и температура газа.

Охлаждающая вода поступает к горелке по гибким шлангам из водопроводной магистрали под давлением 0,34-0,4 Мпа. На магистралях установлены датчики температуры и датчик давления. Показания датчика давления используются системой блокировки, исключающей запуск горелки при отсутствии расхода охладителя.

\section{Система автоматического управления}

САУ обеспечивает подачу к лабораторной горелке окислителя (газообразного кислорода), горючего (этанола), транспортирующего газа (азота) и охладителя (воды), а также обеспечивает проведение в автоматизированном режиме следующих операций:

\begin{itemize}
    \item 	запуск лабораторной горелки;
    \item 	выход лабораторной горелки на номинальный режим;
    \item 	поддержание с высокой точностью всех параметров работы лабораторной горелки на номинальном режиме;
    \item 	программное изменение параметров номинального режима (в случае необходимости);
    \item 	останов работы лабораторной горелки в соответствии с программой;
    \item 	останов работы лабораторной горелки в предусмотренных аварийных ситуациях;
    \item 	многократный запуск и останов работы лабораторной горелки (в соответствии с программой).
    
\end{itemize}

Кислород подводится к САУ от газобаллонной батареи при давлении 1,8 МПа. Горючее засасывается из автономного бака и подаётся к лабораторной горелке под давлением 1,8 МПа; подача горючего осуществляется входящим в состав САУ насосом. Для охлаждения лабораторной горелки используется водопроводная вода; подача воды контролируется входящим в состав САУ элементами диагностики и регулирования. Предусмотрена автономная линия управления работой свечи зажигания для воспламенения топливной смеси в камере сгорания лабораторной горелки.

САУ имеет автономный программируемый логический контроллер и сенсорный экран для настройки режимов и для контроля работы лабораторной горелки.
    
Аварийный останов работы лабораторной горелки осуществляется в следующих ситуациях:
\begin{itemize}
    \item нагрев охладителя выше заданного значения;
    \item расход охладителя меньше заданного уровня;
    \item отсутствие воспламенения топливной смеси при запуске лабораторной горелки.
    
\end{itemize}

Кроме этого, САУ позволяет оператору вводить необходимые коррективы на любом режиме работы лабораторной горелки.

САУ обеспечивает изменение и поддержание на заданном уровне расходов всех компонентов с точность 1,0 \%.

Параметры линии подачи газообразного кислорода:
\begin{itemize}
\item рабочее давление – 1,5 МПа;
\item расход – 8-20 г/с (19-48 л/час);
\item при предварительной настройке расхода продувка кислорода проводится непосредственно через лабораторную горелку.
\end{itemize}

Параметры линии подачи горючего:
\begin{itemize}
\item рабочее давление – 1,5 МПа;
\item расход – 4-10 г/с (18-45 л/час);
\item при предварительной настройке расхода предусмотрен слив горючего обратно в бак.
\end{itemize}

Параметры линии подачи транспортирующего газа:
\begin{itemize}
\item рабочее давление – 0,5 МПа;
\item расход – 0,022-0,42 г/с (0,02-0,33 м3/час);
\item при предварительной настройке расхода продувка транспортирующего газа проводится непосредственно через лабораторную горелку.
\end{itemize}

Параметры линии подачи газообразного кислорода:

\begin{itemize}
\item рабочее давление – 0,35-0,4 МПа;
\item расход – 0,45-0,6 кг/с;
\item при предварительной настройке расхода прокачка охладителя проводится непосредственно через тракт охлаждения изделия.
\end{itemize}

В состав САУ входят: 1 – блок управления с сенсорным дисплеем, 2 – электрический модуль (ЕМ), 3 – газо-жидкостный модуль (GM), 4 – водяной промежуточный насос, 5 – система дозирования и подачи порошка, 6 – распределительный модуль (JB), 7 – комплект шлангов и электрических кабелей, 8 сверхзвуковая технологическая горелка.


Блок управления позволяет задавать требуемые режимы работы установки. Основными регулируемыми параметрами являются расходы горючего и окислителя.

Электрический модуль предназначен для преобразования цифровых команд САУ в аналоговые, которые затем идут непосредственно на исполнительные элементы. Помимо этого, через ЕМ организовано питание всех элементов системы.

Газо-жидкостный модуль обеспечивает подачу компонентов топлива, транспортирующего газа и воздуха при заданных давлениях и расходах.

Запуск установки происходит на пониженных расходах окислителя и горючего для избегания начального заброса давления в камере сгорания. Режим зажигания начинается с момента подачи в камеру горелки кислорода, что выполняется после подачи сигнала «start1» (рис. 2). С некоторой задержкой по времени t1 подаётся высоковольтный сигнал на свечу зажигания длительностью tit. Через время t2 после начала работы свечи в камеру сгорания подаётся горючее. Если после этого в камере сгорания имеет место стабильное горение, происходит выход установки на номинальный режим.


После команды «start2» происходит повышение расходов окислителя и горючего до заданных значений. Увеличение расхода горючего происходит с задержкой tfd. В конце переходного режима давление в камере сгорания принимает расчётное значение.


\section{Меню предварительного зажигания Pre-set Menu}

Позволяет устанавливать требуемые расходы всех рабочих компонентов (горючего, окислителя, транспортирующего газа и воздуха) на предварительном режиме (рис. 3). Помимо задания режимов, меню предназначено для тестирования:

\begin{itemize}
\item зажигания;
\item расхода кислорода;
\item расхода горючего непосредственно в горелку;
\item расхода горючего с перепуском в бак;
\item расхода и давления воды;
\item расхода азота через систему подачи порошка.
\end{itemize}


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{fig29}
    \caption{}
    \label{}
\end{figure}

\section{Рабочее меню Operation Menu}

Является основным при непосредственном управлении работой установки. Оно позволяет отображать расходы всех компонентов на предварительном и рабочем режимах, осуществлять запуск и останов установки, управлять работой системы подачи порошка (питателя), корректировать режим работы установки, переходить на другие режимы работы, сохранённый в памяти САУ, а также переходить в другие функциональные меню.

В меню предусмотрены несколько индикаторов, показывающих текущие и заданные значения параметров всех компонентов (рис. 4). Меню также имеет несколько функциональных клавиш,
 позволяющих выполнять следующие операции:

 \begin{itemize}
 \item запуск и останов установки (а1);
 \item включение/выключение питателя (b1):
 \item подача охлаждающего воздуха (с1);
 \item продувка горелки кислородом (d1);
 \item переход на режим минимальной тепловой мощности (f1);
 \item сохранение режима в библиотеку (g1);
 \item выбор одного из двух питателей (i1).
\end{itemize}


 \begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{fig210}
    \caption{}
    \label{}
\end{figure}

\section{Меню аварийных останов Alarm Menu}

Позволяет определять, по какой причине произошёл останов
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{fig211}
    \caption{}
    \label{}
\end{figure}

\section{Меню задания циклограммы Time Setting Menu}
Позволяет задавать все переменные интервалы, необходимые для правильного функционирования установки:

\begin{itemize}
\item продолжительность продувки горелки кислородом;
\item продолжительность подачи компонентов до включения свечи;
\item задержка включения свечи;
\item продолжительность работы свечи;
\item продолжительность продувки горелки кислородом после прохождения команды «останов»;
\item продолжительность подачи охладителя в горелку после прохождения команды «останов».

\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{fig212}
    \caption{Time Setting Menu}
    \label{}
\end{figure} 

\section{Меню библиотеки режимов Recipe Menu}
Позволяет выбрать требуемый режим из числа внесённых в память САУ заранее.

\begin{figure}[h!]
    \centering 
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{fig213}
    \caption{}
    \label{}
\end{figure}

 
\pagebreak 
\section{Датчик}
\subsection{Датчик расхода с нагреваемой нитью}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{fig214}
    \caption{Датчик расхода с нагреваемой нитью: 1 --- нагреваемая платиновая нить, 2 --- резисторный мост, 3 --- направление потока}
    \label{}
\end{figure}

В газо-жидкостном модуле установлена на два датчика расхода с нагреваемой нитью на линии кислорода и азота соответственно.

Нагреваемая платиновая нить 1, расположенная в газовом потоке, является плечом резисторного моста. Температура нити поддерживается постоянной (около 100 С). При увеличении расхода газа 3 платновый провод остывает и его сопротивление падает.
Резисторный мост 2 становится несимметричным, появляется управляющий сигнал, повышающий напряжение, и происходит повышение температуры нити. Этот процесс
продолжается до тех пор, пока не наступит равновесие системы. Соответствующие тарировки датчика позволяют установить точное соответствие между расходом газа и величиной напряжения на нити.

Для получения заданных режимов работы на линиях азота и кислорода установлены регуляторы расхода игольчатого типа. Регуляторы имеют обратную связь с соответствующими датчиками расхода.
Регулирование расхода достигается автоматическим изменением степени открытия дросселирующего органа регулятора (иглы), вследствии чего изменяется гидравлическое сопротивление и соответственно расход компонента.

Связка датчик--регулятор имеет следующие характеристики:
\begin{itemize}
    \item Измеряемые расхода, л/мин
    \begin{enumerate}
        \item Для F-203AV/F-213AV: 22...1100,
        \item Для F-201CV-F-211CV: 0.1...20
    \end{enumerate}
    \item Точность (калибровка при рабочих условиях)
    \begin{enumerate}
        \item для расхода > 5 л/мин $ \pm 1 \%$,
        \item  для расхода < 5 л/мин $ \pm 2 \%$,
    \end{enumerate}
    \item Повторяемость < 2\%,
    \item Время успокоения, 0.5...2с,
    \item Диапазон рабочих температур, -10...70 С,
    \item Время прогрева, мин:
    \begin{enumerate}
        \item для максимальной точности: 30 мин
        \item для точности 2\%: 2 мин
    \end{enumerate}
    \item Напряжение питания, 15...24 В,
    \item Потребляемый ток, 70 мА.
\end{itemize}





\subsection{Кориолисов датчик расхода}

На линии горючего установлен датчик расхода кориолисова типа М54С5I. 
Данный датчик соединен непосредственно с игольчатым клапаном, который позволяет менять расход от 2\% до 100\% от номинала.


Кориолисовыми называются расходомеры, в которых под влиянием силового воздействия возникает кориолисово ускорение, зависящее от массового расхода компонента. Основным преимуществом датчиков данного класса является высокая точность и повторяемость измерений, а недостатком – высокая стоимость данных датчиков.


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{fig215}
    \caption{Кориолисов датчик расхода}
    \label{}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{fig216}
    \caption{Принцип действия датчика расхода кориолисова типа}
    \label{}
\end{figure}

Принцип действия заключается в том, что когда трубки совершают колебательные движения, при наличии расхода по трубкам в системе возникает дополнительная сила инерции – сила Кориолиса. И под действием этой силы трубки начинают изгибаться. Их прогиб фиксируется датчиками и в зависимости от него определяется значение расхода. Электромагнитный привод состоит из катушки, соединённой с одной трубкой и магнита, соединённого с другой трубкой. При подаче на катушку переменного тока создаётся колебательное движение трубок.

Установленный в расходомере датчик может определить положение, скорость или ускорение трубок. Принцип действия ЭМ датчика основан на явлении ЭМ индукции. Когда поток отсутствует и происходит вибрация, различия в показаниях двух датчиков в точках также отсутствуют. При наличии потока жидкости силы Кориолиса создают вторичную изгибающую вибрацию, которая проявляется в небольшой разнице фаз относительных движений трубок, что и фиксируется датчиками.










Датчик расхода М54С5I имеет следующие характеристики:
\begin{itemize}
    \item Измеряемые расходы: 1...28 г/с,
    \item Точность (калибровка при рабочих условиях): $ \pm 0.2\% $,
    \item Повторяемость < 0.1\%,
    \item Время успокоения, 0.5с,
    \item Диапазон рабочих температур, 0...70 С,
    \item Максимальная пиковая температура 130 С,
   
   
    \item Напряжение питания, 15...24 В,
    \item Потребляемый ток, 80 мА,
    \item Время регулирования: 0.5 с,
    \item Падение давления на регулировочном клапане: 50\%,
\end{itemize}










\section{Конструкция горелки}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{fig217}
    \caption{Лабораторная горелка}
    \label{}
\end{figure}

Горелка состоит из следующих основных узлов: газогенератора 1 со сверхзвуковым соплом, ускорительного насадка 2, служащего для ускорения и нагрева частиц в сверхзвуковой струе, свечи зажигания 3, специальных штуцеров подвода порошка 4.
    
Газогенератор включает в себя головку 5 с форсунками окислителя и горючего, цилиндрическую камеру сгорания (КС), сверхзвуковое коническое сопло и тракт охлаждения. Для оптимизации рабочего процесса в камере сгорания используется подогрев горючего с помощью теплообменника 6. Теплообменник выполнен в виде медного стержня с нарезанной на его внешней поверхности метрической резьбой. После нагрева в теплообменнике горючее через струйные форсунки попадает в камеру сгорания горелки. Смешение горючего и газообразного кислорода происходит в щелевых каналах, расположенных в головке газогенератора. 
    
Подвод порошка организован в зоне стыковки газогенератора с насадком непосредственно за срезом сверхзвукового сопла. В местах установки штуцеров подачи порошка входной торец насадка имеет две узкие щели, позволяющие ввести порошок в сверхзвуковой поток











\end{document}